**和硕端静公主**（），[康熙帝第五女](../Page/康熙帝.md "wikilink")。生母布贵人兆佳氏。

## 生平

[康熙十三年五月初六日出生](../Page/康熙.md "wikilink")，生母為庶妃兆佳氏。[康熙三十一年](../Page/康熙.md "wikilink")（1692）受封为**和硕端静公主**，同年十月下嫁喀喇沁部蒙古杜棱郡王之次子[噶尔臧](../Page/噶尔臧.md "wikilink")。宮廷檔案亦稱其為**和硕正温公主**。

康熙三十五年三月二十九日，值班首领珠玛喇递交了一封由端靜公主所寫的信。根據信中的記載，在康熙三十五年正月，额驸噶尔桑曾奏请聖祖，希望在乌兰布文、锡文哈明安等地方种地，但该地已被分给端靜公主所出的格格。聖祖下了一道谕旨，允許公主額駙可與格格一起動用該地。该谕旨发出后，端靜公主派人将种子、农具、雇工等一并送往耕田处，準备耕种，但是格格不允许。端靜公主便派人告诉格格这是聖祖的谕旨，但是格格不相信。因此，端靜公主便写信给皇太子，让他处理。

[康熙四十九年三月去世](../Page/康熙.md "wikilink")，时年三十七岁，遺下額駙噶爾臧與一個女兒。及後，其女以嫡妻身份嫁給理密亲王[允礽之次子](../Page/允礽.md "wikilink")[弘晳](../Page/弘晳.md "wikilink")。[康熙五十年四月十六日](../Page/康熙.md "wikilink")，端靜公主之[額駙噶尔臧不但在公主居丧期间霸占索諾穆的妻子和其他人的妻子](../Page/駙馬.md "wikilink")，手下之人还把人杀死了，引得康熙帝的震怒，一直将噶尔臧拘禁在京城，直到其死在拘所。額駙之同黨亦被絞死。《起居注》的斷句頗奇怪，有認為噶爾臧用刀戳死之人為某個「通姦之妻」\[1\]。[康熙六十一年三月](../Page/康熙.md "wikilink")，噶爾臧死后奉旨与端靜公主合葬一處。

## 生母

  - 覺色系兆佳氏，[参领塞克塞赫之女](../Page/参领.md "wikilink")，與怡贤亲王嫡福晋兆佳氏同族，惟旗籍不一樣僅為包衣正白旗人。康熙十三年生和硕端静公主，康熙五十六年正月十一日亥時去世，依照三公主的生母之例出殯，即布貴人的喪葬禮儀同[嬪位](../Page/嬪.md "wikilink")。

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》卷一百六十六·表六·公主表

[和硕](../Category/清聖祖皇女.md "wikilink")
[Category:和硕公主](../Category/和硕公主.md "wikilink")

1.  《康熙起居注》：额驸噶尔臧，于公主丧事之时霸占索诺穆之妻等款俱系情真。噶尔臧王爵已经革去无庸议外，应将和硕额驸职衔革去，即行立斩。……助噶尔臧为恶之鄂托齐等，指妻通奸，噶尔臧用刀戳死之武勒穆济，拟绞，监候秋后处决一疏。上曰：噶尔臧著从宽免死，监禁在京。